[裴仙宫前闽剧.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:裴仙宫前闽剧.JPG "fig:裴仙宫前闽剧.JPG")
**闽剧**（[闽东语](../Page/闽东语.md "wikilink")[平话字](../Page/平话字.md "wikilink")：），也称作**福州戏**、**福青戏**，是用[福州话演唱](../Page/福州话.md "wikilink")、念白的[福建地方](../Page/福建.md "wikilink")[戏曲剧种](../Page/戏曲.md "wikilink")，流行于以[福州市为中心的](../Page/福州市.md "wikilink")[闽东地区](../Page/闽东.md "wikilink")，也传播到[闽北](../Page/闽北.md "wikilink")、[闽中以及](../Page/闽中.md "wikilink")[台湾和](../Page/台湾.md "wikilink")[东南亚各地](../Page/东南亚.md "wikilink")。闽剧形成于[清末](../Page/清代.md "wikilink")，兴盛于[民国年间](../Page/民国.md "wikilink")。

## 历史

### 形成期

远在[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")，福州就有歌舞百戏的演出了。[南宋时](../Page/南宋.md "wikilink")，[南戏](../Page/南戏.md "wikilink")《张协状元》就是采用福州民间小调《福州歌》和《福清歌》作为曲牌。

[明](../Page/明代.md "wikilink")[万历三十七年](../Page/万历.md "wikilink")（1609年），朝廷政要[曹学佺因政见不和被降职遣归故里](../Page/曹学佺.md "wikilink")，闲居于福州西郊的[洪塘乡](../Page/洪塘乡.md "wikilink")。他组织府中僮婢办起了曹氏家班，邀请儒士文人观赏娱乐，后人称之“**儒林班**”，是为闽剧的滥觞。曹学佺本人精通音律，擅长度曲，创研出适合福州方言音韵演唱的新腔。后来闽剧艺人也称这种腔为“逗腔”。当时文人评论此腔是：“曲向花间度”、“翠管时调凤”、“新编乐府莺喉啭”。[清兵入关后](../Page/清兵入关.md "wikilink")，曹学佺自杀殉国，儒林班遂沉寂了很长一段时间。

[明末](../Page/明代.md "wikilink")[清初](../Page/清代.md "wikilink")，[江西的](../Page/江西.md "wikilink")[弋阳腔也传入福州](../Page/弋阳腔.md "wikilink")。因戏班常年流动演出，故被称为“**江湖班**”。江湖戏的高台表演艺术与技巧以及前台干唱、后台帮腔、锣鼓伴奏，以及高亢激越的喧闹场面，尤其适合广大城镇山乡农民和手工业者的观赏习惯，因而在民间颇受欢迎，与深受[士大夫青睐的儒林戏形成了雅俗鲜明的对比](../Page/士大夫.md "wikilink")。但江湖戏唱白采用土官话，因而流传也受到了一定的限制。

用纯[平话](../Page/平话.md "wikilink")（即[福州话](../Page/福州话.md "wikilink")）唱白的“**平讲戏**”应运而生。原儒林戏的发祥地洪塘乡耆老，因追念当年儒林班演出之盛况，便利用[做普度酬神演戏的机会](../Page/做普度.md "wikilink")，与乡间爱好戏剧者于清[咸丰年间办起了第一个以乡为名的](../Page/咸丰.md "wikilink")“洪塘儒林班”，促进了儒林戏的复兴。儒林戏复苏后得到了大批文人的关注，到[同治年间](../Page/同治.md "wikilink")，福州郊区先后出现了“陈厝儒林班”、“汤边儒林班”、“珠湖儒林班”、“潘墩儒林班”、“义序儒林班”等十余家业余性质的儒林班。

[光绪年间](../Page/光绪.md "wikilink")，儒林班又开始从乡村向城镇发展，于是出现了以[卢诗孙筹办的](../Page/卢诗孙.md "wikilink")“醉春园”为代表的大批专业性质的戏班。卢诗孙病逝后，醉春园的原编剧兼导演[高喜福重整该戏班](../Page/高喜福.md "wikilink")，取名“驾云天”，在福州[鼓楼城隍庙首演](../Page/鼓楼区.md "wikilink")，名声鹊起。随后，福州又如同春笋般出现了“达云霄”、“赛月宫”、“庆仙园”、“凤麟奇”、“谱云霄”、“仿桃源”、“庆云天”、“乐琼天”、“仿霓裳”、“正天然”等班。这时期的儒林戏的发展已达到了巅峰，从福州传到[长乐](../Page/长乐.md "wikilink")、[福清](../Page/福清.md "wikilink")、[永泰](../Page/永泰.md "wikilink")、[古田](../Page/古田.md "wikilink")、[闽清等](../Page/闽清.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")，它的“逗腔”也成为后来闽剧的主体音乐。

光绪末年到[宣统年间](../Page/宣统.md "wikilink")，儒林戏与江湖戏、平讲戏结合融汇，俗称“三合响”，形成了今天闽剧的雏型。

### 成熟期

[Ming-kiok1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ming-kiok1.jpg "fig:Ming-kiok1.jpg")
[民国年间的闽剧进入了多声腔剧种的成熟期](../Page/民国.md "wikilink")，出现了“三乐（旧赛乐、新赛乐、三赛乐）一旗（善传奇）两头羊（赛天然、庆乐然）”等班社。以[郑奕奏为代表的](../Page/郑奕奏.md "wikilink")“郑派”标志着闽剧艺术的第一个高峰，郑奕奏在短短的几年间，成功塑造了《新茶花》里的新茶花、《孤儿血》里的张桃珠、《百蝶香柴扇》里的林英姐、《黛玉葬花》里的林黛玉、《紫玉钗》里的霍小玉、《孟姜女》里的孟姜女、《秦香莲》里的秦香莲、《杜十娘》里的杜十娘、《钗头凤》里的唐婉、以及《梁山伯与祝英台》、《万花莲船》、《邱丽玉》、《秋兰送饭》、《蔡松坡》、《救国救民》、《浪子魂》、《箱尸案》等上百个不同时代、不同年龄、不同身份、不同性格、不同遭遇的女性悲剧形象，被誉为“闽剧泰斗”。

[国共内战结束后的二十年内](../Page/国共内战.md "wikilink")，闽剧进入了第二个高峰，创作、改编出一批优秀剧目，涌现出一批优秀的青年演员。由省文联组织的闽剧代表队在全国各地的表演广受好评。但十年[文革的动乱](../Page/文革.md "wikilink")，将包括闽剧在内的地方文化摧残得相当严重，绝大部分演职员当作城市闲散居民，下乡[插队劳动](../Page/插队落户.md "wikilink")，生活困苦，名家[林芝芳甚至被迫害致死](../Page/林芝芳.md "wikilink")。直到文革结束后，闽剧才有所回潮。

## 艺术特色

### 唱腔和乐器

闽剧的音乐唱腔由粗犷激越的“江湖调”、通俗平畅的“洋歌”、典雅婉约的“逗腔”以及清新活泼的“小调”这四大类组成，其中前三类都不同程度地受到[弋阳腔](../Page/弋阳腔.md "wikilink")、[昆曲和](../Page/昆曲.md "wikilink")[徽调的影响](../Page/徽调.md "wikilink")，并保留着高腔的帮腔形式，后台帮腔叫做“掏岭”。演唱时男女均用本嗓，其特点是高昂激越，朴实粗犷，但也有细腻柔婉的唱腔。

**江湖调**常用曲牌主要有《江湖叠》、《柴排调》、《阴调》等，具有声调高昂、字多腔少、一泄而尽的特点。

**洋歌调**主要曲牌可分为“大介大牌”、“中介大牌”、“大介盘答”等。其中人一人独唱的称为“大牌”，两人或三人对唱的称为“盘答”。“大介”、“中介”及“小介”的区别在于起介（开头鼓锣）的不同。

**逗腔**有15种板调，特点是在曲中转折和结尾处多有“哎”、“依”等虚腔，主要曲牌有《自掏岭》、《宽板》、《急板》等。

**小调**系本地和外地传入的俚歌俗曲，十分丰富，主要有《西湖亭》、《琵琶怨》、《新茶花》等。此外，小调也从[徽戏](../Page/徽戏.md "wikilink")、[京剧吸收了一些成分](../Page/京剧.md "wikilink")。

[辛亥革命后](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，不少京剧艺人转入闽班教戏，所以闽剧音乐也吸收了[皮黄调](../Page/皮黄调.md "wikilink")。

闽剧的**曲牌**大部分从[弋阳腔](../Page/弋阳腔.md "wikilink")、[四平腔](../Page/四平腔.md "wikilink")、[徽调和](../Page/徽调.md "wikilink")[昆曲衍变而来的](../Page/昆曲.md "wikilink")，有不少唱腔仍保留有弋阳腔的特点，即“一唱众和”的帮腔和“夹滚”。

闽剧**介头**（打击乐过门），是综合了江湖、平讲、逗腔、唠唠，以及本地民间音乐“十番”的锣鼓介头发展形成的。所有介头较有地方色彩，武场吸收京剧锣鼓经较多，但打法上不尽相同。

闽剧主要[管弦乐器有](../Page/管弦乐器.md "wikilink")[横箫](../Page/横箫.md "wikilink")、[唢呐](../Page/唢呐.md "wikilink")、[头管](../Page/头管.md "wikilink")、[二胡](../Page/二胡.md "wikilink")、[椰胡等](../Page/椰胡.md "wikilink")。[打击乐器有](../Page/打击乐器.md "wikilink")[青鼓](../Page/青鼓.md "wikilink")、[战鼓](../Page/战鼓.md "wikilink")，大、小[锣](../Page/锣.md "wikilink")，大、小[钹](../Page/钹.md "wikilink")，[磬等](../Page/磬.md "wikilink")。

### 角色行当

传统闽剧的场面一般只有七个人，俗称“七条椅”。

闽剧各行当的道白大量吸收福建民间[儿歌](../Page/儿歌.md "wikilink")、[俚语](../Page/俚语.md "wikilink")、[谚语](../Page/谚语.md "wikilink")、[歇后语等](../Page/歇后语.md "wikilink")，乡土气息浓郁。

早期闽剧的角色分行比较简单，儒林班、平讲班的行当由生、旦、丑三个角色构成“三小戏”，后来吸收徽班、京剧的分行，角色渐趋完整,
增加到七个，曰“七子班”，再到九个，称“九门数”。随着行当的细致化，又逐渐发展为“十二角色”，有小生、老生、武生、青衣、花旦、老旦、大花、二花、三花、贴、末、杂等，相当齐全。

### 剧本

闽剧剧本大部分是以[汉字为载体](../Page/汉字.md "wikilink")，用福州话写成，是福州语民间文学的重要形式，大量福州语的歌谣俗谚等都被写进了闽剧剧本中，而许多闽剧中的台词又反哺了福州语，成为福州[谚语](../Page/谚语.md "wikilink")、[歇后语的来源](../Page/歇后语.md "wikilink")。福州的民俗和民间故事往往和闽剧剧本相互渗透。例如闽剧“[贻顺哥烛蒂](../Page/贻顺哥烛蒂.md "wikilink")”，就是根据吝啬的商人[马贻顺的故事编的](../Page/贻顺哥.md "wikilink")。受到闽剧的影响，今日“贻顺”（）一词在福州话里面成为“吝啬”的同义词。

许多闽剧剧本都采用手抄本的形式在民间流传。在近现代闽剧剧本的创作中凡是遇到福州话中未考[本字的字或作者不了解本字的情况](../Page/本字.md "wikilink")，往往用近音字来代替。\[1\]\[2\]\[3\]

## 资料来源

  - 福建闽剧网：http://www.fjminju.org

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:戏曲剧种](../Category/戏曲剧种.md "wikilink")
[Category:福建戏曲](../Category/福建戏曲.md "wikilink")
[Category:福州文化](../Category/福州文化.md "wikilink")
[Category:中国非物质文化遗产](../Category/中国非物质文化遗产.md "wikilink")
[Category:香港非物質文化遺產](../Category/香港非物質文化遺產.md "wikilink")

1.  林光耀，福州著名票友陈赓，福州晚报
2.  陈贻亮，[关于闽剧编剧的依曲填词](http://shequ.biz/ReadNews.asp?NewsID=437)，《福建艺术》
3.  [闽剧中的福州地方风俗与民间文艺](http://shequ.biz/ReadNews.asp?NewsID=414)，福建闽剧网